\section{Introdução}

\subsection{Teoria de Controlo}
Neste trabalho realizou-se um controlador para a temperatura de uma casa 
Neste caso foi feito um controlador proporcional.
Define-se em primeira instância um {\it set point} $s$ que é a temperatura que 
queremos atingir.
A partir disto calcula-se o erro $e(t)$ utilizando o {\it set point} e a
temperatura a que a caixa está $T(t)$.

\begin{equation}
e(t)=s-T(t)
\end{equation}

Como estamos a utilizar um controlador proporcional definimos que
a saída do controlador $u(t)$, que corresponde á variável manipulada é:

\begin{equation}
u(t)=MV(t)=K_p e(t)
\end{equation}

Onde $K_p$ é o ganho proporcional, um parâmetro de afinação.
Um valor muito elevado de $K_p$ resulta num controlador instável, que oscila 
em torno de um equilibrio. Se $K_p$ for demasiado pequeno a sensibilidade do 
controlador diminui e a capacidade de resposta a alterações no sistema diminui.

Para que a saída do controlador proporcional seja diferente de zero é necessário
que o erro também o seja. Por causa disto os controladores proporcionais operam,
em geral com um erro em estado estacionário {\it steady-state error}. Para 
eliminar este erro pode-se
adicionar um termo de correção ao controlador ou então pode-se utilizar um 
controlar proporcional-integal que tem um termo dependente do integral do erro
e que é capaz de corrigir estes {\it staedy-state errors}.

Para afninar o valor de $K_p$ pode-se utilizar o método de Zigler-Nichols.
Para tal aumenta-se o valor de $K_p$ até o sistema oscilar com um periodo 
fixo e uma amplitude que não varia no tempo. Ao $K_p$ obtido para gerar estas 
oscilações designa-se por $K_u$. Para um controlador proporcional o $K_p$ 
dado pelo metodo de Zigler-Nichols é $K_p=\frac{K_u}{2}$.

\subsection{Modelo Térmico}
A "casa" para a qual foi realizado o controlador constiste numa caixa de
cartão, com aproximadamente 1L de volume, fechada por todos os lados 
excepto pelo superior, cuja abertura é controlada por um servo. No 
interior da caixa foi colocada uma lâmpada incandescente que funciona
como a fonte de calor da casa. Também no interior da caixa foi colocado
um termopar com uma resposta linear em tensão com a temperatura, que
funcionou como o nosso termómetro. De modo a não causar erros de 
leituras, certificou-se que o termómetro nunca entrou em contacto
direto com a fonte de calor. A "casa" possui assim duas fontes de
regulação de temperatura, a lâmpada (que apenas possui dois modos,
ligada e desligada) e a abertura superior (pode alterar entre totalmente
fechada até uma abertura de $\approx 45^{\circ}$). Para os efeitos do projeto
realizado apenas foi controlada a abertura superior, mantendo-se a
fonte de calor ligada durante toda a experiência. 

Quando a lâmpada está ligada, o seu filamento aquece, aquecendo também o 
interior da lâmpada. Por condução térmica, o ar diretamente em contacto 
com a superfície da lâmpada é também aquecido, sendo que, por convecção, 
este calor se espalha por toda a caixa até às paredes externas. Uma vez 
que a condução térmica (nas paredes da caixa) é muito menos eficiente 
que a convecção, grande parte do calor gerado fica dentro da caixa, 
que funciona como uma estufa. Quando a superfície superior se encontra 
aberta, o calor é libertado da caixa por convecção a uma velocidade 
superior ao caso anterior. Aumentando a superfície aberta da caixa 
aumentamos a convecção com o ar exterior, aumentando assim a perda de 
calor para o exterior. Assim, podemos esperar temperaturas mais elevadas 
quando a caixa se encontra fechada, e mais baixas quando esta está aberta. 
Para a caixa estabilizar numa temperatura intermédia, deve ser encontrada a 
abertura ideal para a caixa, que é o objetivo deste projeto.

\section{Descrição do Hardware}
Como referido anteriormente, o termómetro utilizado consiste num termopar, 
cuja voltagem varia linearmente com a temperatura, dependendo da sua 
constante térmica. Para o sensor utilizado obtém-se uma resposta 
em tensão $U(mV)=T(^{\circ}C)\times 1.2207$, ou seja, conhecendo a diferença de potencial do
sensor podemos determinar a temperatura pela fórmula $T(^{\circ}C)=U(mV)\times 0.8182$. 
De modo a confirmar as leituras de temperatura deste termómetro, 
foi colocado também um termómetro analógico dentro da caixa. As 
leituras destes diferiram em $\approx 1.5 ^{\circ}C$ em toda a gama de 
temperaturas da caixa ($20^{\circ}C$ a $45^{\circ}C$), pelo que a diferença pode 
não dever-se a erros de conversão mas sim à distância à fonte de
calor (no termómetro analógico, ligeiramente mais afastado da fonte
de calor, obtiveram-se temperaturas inferiores).

O atuador consiste num servo em que a posição do seu braço depende do
{\it duty-cycle} do pwm presente na sua entrada de controlo. O motor permite valores de PR do \textit{duty cycle} entre $300$ e $900$, sendo que $300$ corresponde ao braço contraído (caixa fechada) e 900 à máxima distensão do braço (abertura máxima da caixa). Esta entrada
encontrava-se ligada a um pino com função de {\it Output Compare}.

Os dois módulos descritos anteriormente estão ligados a uma placa dsPIC.
O sensor de temperatura, visto ser uma leitura, está ligado ao dsPIC por
\textit{Input Capture}. Por outro lado, uma vez que pretendemos variar o
\textit{duty cycle} do motor, devemos conectá-lo através de um pin de 
\textit{Output Compare}. O dsPIC, por sua vez, comunica com o computador
por R232, sendo que a cada segundo envia uma string com o valor atual do
\textit{duty cycle} e a diferença de potencial medida aos terminais do 
sensor térmico. Também por comunicação R232 é possível enviar do 
computador para o dsPIC novos valores para o \textit{duty cycle} do motor.

No computador, através de um programa de EPICS, é possível converter a tensão
do termopar em $^{\circ}C$, bem como escolher novos valores para a abertura da caixa.
Também em EPICS foi realizado um protocolo para controlar em tempo real a 
abertura da caixa e manter a temperatura constante dentro da caixa. De 
modo a apresentar um UI mais agradável e fácil de utilizar, foi utilizado o programa CSStudio.
O trabalho realizado com cada um destes programas será apresentado mais tarde.

